% resumo em português
\begin{resumo}

	Desenvolver um projeto de uso do processador  Arduino que mostre (sem complexidade) a um usuário (sem o conhecimento em programação) o fundamento do algoritmo de programação. O projeto será desenvolvido tendo a parte teórica, no qual o grupo deverá documentar todo o andamento (cronograma) do projeto, como também a parte prática, no qual o grupo irá primeiramente explorar as funcionalidades da placa Arduino para que sejam implantadas aplicações de controle. A princípio temos como expectativa obter um resultado a partir da sequência de leds acesos e/ou apagados mediante resultado de uma fórmula implementada, e exploração das portas de comunicação como desafio extra para o grupo.

 \vspace{\onelineskip}
    
 \noindent
 \textbf{Palavras-chaves}: Arduino, Algoritmo.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   
	Develop a project using the Arduino processor that show (no complexity) to a user (without programming skills) the foundation of the programming algorithm. The project will be developed with the theoretical part, in which the whole group will document progress (schedule) of the project, as well as the practical part, in which the group will first explore the features of the Arduino board to control which applications are deployed. At first we expected to get a result from the sequence of lit LEDs and / or cleared by the result  of a formula implemented, and operating communication ports as extra challenge for the group. 

   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Key-words}: Arduino, Algorithm.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}